\chapter{Extrait du dossier d'homologation généré}
\label{annexe:dossier}

Cette annexe reproduit la structure d'un dossier d'homologation
généré par HOMO-CI sur le lab UrbanUpC, et un extrait du contenu
réel produit. Le PDF complet est dans \texttt{pipeline/build/}.

\section{Structure du dossier}

Le dossier suit les sections du \emph{Guide d'homologation ANSSI
en neuf étapes simples}. HOMO-CI alimente automatiquement les
étapes techniques (4, 6, 7, 9)~; les autres restent à compléter
à la main.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Cadrage et finalité} (manuel).
  \item \textbf{Périmètre fonctionnel} (manuel).
  \item \textbf{Acteurs et rôles} (manuel).
  \item \textbf{Cartographie du SI} (auto)~: NSG, applications,
    AD, services exposés.
  \item \textbf{Analyse de risque EBIOS RM} (manuel pour les
    ateliers, auto pour l'inventaire des biens supports).
  \item \textbf{Mesures de sécurité} (auto)~: règles NSG, CVE,
    règles Wazuh, configuration AD.
  \item \textbf{Audits et tests} (auto)~: scans Trivy, alertes
    Wazuh, états des agents.
  \item \textbf{Décision d'homologation} (manuel, signé AQSSI).
  \item \textbf{Maintien dans le temps} (auto)~: hash chain des
    dossiers précédents, dérives détectées depuis le dernier
    cycle.
\end{enumerate}

\section{Exemple : extrait de l'étape 6 (mesures de sécurité)}

\begin{lstlisting}[language={[LaTeX]TeX},caption={Extrait du
Markdown généré par le template \texttt{dossier.md.j2}.}]
## Étape 6 — Mesures de sécurité

### Règles réseau (Network Security Groups)

Au 13/05/2026 03:00 UTC, le Resource Group RG-PFE-SOC contient
3 NSG appliqués aux 3 subnets :

| NSG       | Règle              | Pri | Sens | Action |
|-----------|--------------------|-----|------|--------|
| nsg-dmz   | Allow-HTTP         | 100 | In   | Allow  |
| nsg-dmz   | Deny-DMZ-to-LAN    | 200 | Out  | Deny   |
| nsg-lan   | Allow-RDP-Admin    | 100 | In   | Allow  |
| nsg-lan   | Deny-LAN-to-Internet | 200 | Out  | Deny |
| nsg-mgmt  | Allow-Wazuh-Agents | 110 | In   | Allow  |

### Vulnérabilités identifiées (CVE)

Scan Trivy du 13/05/2026 02:55 UTC sur 2 images :

- internal-apps/maformation:latest
    - 0 CRITICAL, 2 HIGH, 8 MEDIUM, 14 LOW
- internal-apps/macandidature:latest
    - 1 CRITICAL (CVE-2024-XXXX), 3 HIGH, 11 MEDIUM, 18 LOW

Le détail des CVE et l'état de patchage sont en annexe.
\end{lstlisting}

\section{Métadonnées du dossier}

Chaque dossier produit porte~:

\begin{itemize}
  \item un numéro de version (\texttt{V1.42})~;
  \item une date UTC précise de génération~;
  \item le nombre de preuves collectées~;
  \item le SHA-256 du PDF final~;
  \item le SHA-256 du dossier précédent (\emph{hash chain})~;
  \item un résumé des changements depuis le dernier cycle
    (\emph{X créés, Y modifiés, Z supprimés}).
\end{itemize}
